\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}

  \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
 

\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet5_1&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
\medskip

Ce QCM comprend 5 questions indépendantes.

Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses proposées est correcte.

Indiquer la lettre de la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée.

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\medskip

\textbf{Question 1}


Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x) = \sin(x) - x$. 

Parmi les propositions suivantes, laquelle est vraie  ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$f$ est paire&\textbf{b.~~}$f$ est impaire&\textbf{c.~~}Pour tout réel $x$,\: $f(x +2\pi) = f(x)$&\textbf{d.~~}Pour tout réel $x$,\: $f(x +\pi) = - f(x)$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\textbf{Question 2}



Quelles sont les solutions de l'équation $2 \cos(x) - \sqrt{3} = 0$ dans l'intervalle $]-\pi~;~\pi]$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$- \frac{\pi}{6}$ et $\frac{\pi}{6}$&\textbf{b.~~}$- \frac{\pi}{4}$ et $\frac{\pi}{4}$&\textbf{c.~~}$- \frac{\pi}{3}$ et $\frac{\pi}{3}$&\textbf{d.~~}$- \frac{2\pi}{3}$ et $\frac{2\pi}{3}$\\ \hline
\end{tabularx}}

\end{minipage}
\end{center}
\medskip

\textbf{Question 3}

\parbox{0.65\linewidth}{Soit ABCD un parallélogramme tel que :

AB $= 3$, AD $= 4$ et $\widehat{\text{BAD}} = \dfrac{\pi}{3}$.

Que vaut le produit scalaire $\overrightarrow{\text{DA}} \cdot  \overrightarrow{\text{DC}}$ ?} \hfill
\parbox{0.33\linewidth}{\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(0,-0.5)(4.5,3)
\pspolygon(0,0)(4,0)(5.5,2.6)(1.5,2.6)%ADCB
\uput[dl](0,0){A}\uput[dr](4,0){D}\uput[ur](5.5,2.6){C}\uput[ul](1.5,2.6){B}
\psarc(0,0){0.6}{0}{60}
\rput(0.8,0.5){$\frac{\pi}{3}$}
\end{pspicture}}

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$12$&\textbf{b.~~}$- 12$&\textbf{c.~~}$6$&\textbf{d.~~}$- 6$\\ \hline
\end{tabularx}}

\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\textbf{Question 4}



Le plan est muni d'un repère orthonormé.

On considère la droite $\left(d_1\right)$ d'équation $3x - 4y + 1 = 0$. Laquelle de ces équations cartésiennes est celle de la droite $\left(d_2\right)$ perpendiculaire à $\left(d_1\right)$ et passant par le point A$(1~;~1)$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$4x + 3y = 0$&\textbf{b.~~}$4x + 3y - 7 = 0$&\textbf{c.~~}$x + y - 2 = 0$&\textbf{d.~~}$-4x + 3y + 1 = 0$\\ \hline
\end{tabularx}}

\end{minipage}
\end{center}

\medskip

\textbf{Question 5}


Le plan est muni d'un repère orthonormé. On considère les droites $(d)$ et $\left(d'\right)$ d'équations respectives $2x - y + 5 = 0$ et \\$-4x + 2y + 7 = 0$. Quelle est la position relative de ces deux droites ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}confondues&\textbf{b.~~}sécantes&\textbf{c.~~}parallèles&\textbf{d.~~}perpendiculaires\\ \hline
\end{tabularx}}

\end{minipage}
\end{center}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	

	\subsection*{Question 1}
	

	On a \(f(-x) = \sin(-x) - (-x) = -\sin(x) + x = -(\sin(x) - x) = -f(x)\)\\
	La fonction est impaire. Réponse b.
	
	\subsection*{Question 2}
	

	\(2\cos(x) - \sqrt{3} = 0 \iff \cos(x) = \dfrac{\sqrt{3}}{2}\) \\
	Il y a deux solutions : \(\dfrac{\pi}{6}\) et \(-\dfrac{\pi}{6}\).\\
	 Réponse a.
	
	\subsection*{Question 3}
	

	On a \(\overrightarrow{DA} \cdot \overrightarrow{DC} = DA \times DC \times \cos(\widehat{ \overrightarrow{DA}, \overrightarrow{DC}}) = 3 \times 4 \times \cos\left(\dfrac{2\pi}{3}\right) = 12 \times \left(-\dfrac{1}{2}\right) = -6\). Réponse d.
	
	\subsection*{Question 4}
	

	La droite \((d_1)\) a pour vecteur normal \(\overrightarrow{n_1}\begin{pmatrix}3\\ -4\end{pmatrix}\), donc un vecteur normal à \((d_2)\) est par exemple \(\overrightarrow{n_2}\begin{pmatrix}-4\\ -3\end{pmatrix}\).\\
	 Une équation de \((d_2)\) est donc \(4x + 3y + d = 0\) et comme \(A(1, 1) \in (d_2)\),\\ on a \(4 + 3 + d = 0 \iff d = -7\).\\ Une équation de \((d_2)\) est donc \(4x + 3y - 7 = 0\). \\Réponse b.
	
	\subsection*{Question 5}
	

	
	En écrivant l’équation de \((d')\) sous la forme \(2x - y - \dfrac{7}{2} = 0\), on voit que \((d)\) et \((d')\) sont parallèles et distinctes. \\
	Réponse c.
	

\end{Solution}
\newpage
\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet10_4&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
\medskip

Un service de vidéos à la demande réfléchit au lancement d'une nouvelle série mise en ligne chaque semaine et qui aurait comme sujet le quotidien de jeunes gens favorisés.

Le nombre de visionnages estimé la première semaine est de \num{120000}. Ce nombre augmenterait ensuite de 2\,\% chaque semaine.

Les dirigeants souhaiteraient obtenir au moins \num{400000} visionnages par semaine.

On modélise cette situation par une suite $\left(u_n\right)$ où $u_n$ représente le nombre de visionnages $n$ semaines après le début de la diffusion. On a donc $u_0 = \num{120000}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer le nombre $u_1$ de visionnages une semaine après le début de la diffusion. 
\item Justifier que pour tout entier naturel $n$ : $u_n = \num{120000} \times  \num{1.02}^n$.
\item À partir de combien de semaines le nombre de visionnages hebdomadaire sera-t-il supérieur à \num{150000} ?
\item Voici un algorithme écrit en langage Python:

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.55\linewidth}{X}
\texttt{def seuil():}\\
\quad \texttt{u = 120000}\\
\quad \texttt{n = 0}\\
\quad \texttt{while u < 400000:}\\
\qquad \texttt{n = n+1}\\
\qquad \texttt{u = 1.02*u}\\
\quad \texttt{return n}\\
\end{tabularx}
\end{center}

Déterminer la valeur affichée par cet algorithme et interpréter le résultat précédent
dans le contexte de l'exercice. 

\item On pose pour tout entier naturel $n$ : $S_n = u_0 + \ldots + u_n$. Montrer que l'on a :

\[S_n = \num{6000000} \times \left(\num{1,02}^{n+1} - 1\right).\]

En déduire le nombre total de visionnages au bout de $52$ semaines (arrondir à
l'unité).

\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{Solution}
	
	
\subsection*{1. Calculer le nombre $u_1$ de visionnages une semaine après le début de la diffusion.}
	
Augmenter de 2\%, revient à multiplier par $1 + \num{0,02} = \num{1,02}$.
	\[
	u_1 = u_0 \times \num{1,02} = \num{120000} \times \num{1,02} = \num{122400}
	\]
	
	\subsection*{2. Justifier que pour tout entier naturel $n$, $u_n = \num{120000} \times \num{1,02}^n$.}
	
La suite $(u_n)$ est donc une suite géométrique de premier terme $\num{120000}$ et de raison $\num{1,02}$. On sait qu'alors pour tout naturel $n$, $u_n = \num{120000} \times \num{1,02}^n$.
	
	\subsection*{3. À partir de combien de semaines le nombre de visionnages hebdomadaire sera-t-il supérieur à 150 000 ?}
	
	Il faut résoudre dans $\mathbb{N}$, l'inéquation :
	\[
	\num{120000} \times \num{1,02}^n > \num{150000} \quad \text{donc} \quad \num{1,02}^n > \dfrac{15}{12} = \dfrac{5}{4} = 1,25
	\]
	
	La calculatrice donne $u_{11} \approx \num{1,24}$ et $u_{12} \approx \num{1,26824}$. Il y aura plus de \num{150000} visionnages la 12ème semaine.
	
\subsection*{4. Voici un algorithme écrit en langage Python :}
L’algorithme affichera 60. Cela signifie que la 60ème semaine il y aura plus de \num{400000} visionnages.
	
	\subsection*{5. On pose pour tout entier naturel $n$ : $S_n = u_0 + \ldots + u_n$. Montrer que l'on a : $S_n = 6000000 \times (1,02^{n+1} - 1)$. En déduire le nombre total de visionnages au bout de 52 semaines (arrondir à l’unité).}
	
\begin{align*}
	S_n& = u_0 + \ldots + u_n = \num{120000} + \num{120000} \times \num{1,02} + \num{120000} \times \num{1,02}^2 + \ldots + \num{120000} \times \num{1,02}^n\\
	1,02 S_n& = \num{120000} \times \num{1,02} + \num{120000} \times \num{1,02}^2 + \ldots + \num{120000} \times \num{1,02}^{n+1}
\end{align*}
D’où par différence :
	$$	\num{0,02} S_n = \num{120000} \times (\num{1,02}^{n+1} - 1) $$
	et par conséquent en multipliant par $50$ (inverse de $\num{0,02}$) :\\
	$$ S_n = 50 \times \num{120000} (\num{1,02}^{n+1} - 1) = \num{6000000} (\num{1,02}^{n+1} - 1)$$
En particulier :
	\[
	S_{52} = 50 \times \num{120000} (\num{1,02}^{53} - 1) = \num{6000000} (\num{1,02}^{53} - 1) \approx \num{11138008,4} 	\]
	Soit environ $\num{11138008}$ visionnages à l'unité près

	

\end{Solution}


\end{Maquette}




